\title{Дискретизация модели осциллятора путем применения вариационного интегратора}

\paperid{185}

\author{А. И. Черноиванов}

\address{Российский Университет Дружбы Народов, Россия, Москва, 117198,
  ул. Миклухо-Маклая, д. 6, тел. +7(495)9550783, atcher@sci.pfu.edu.ru}

\begin{abstract}
В работе описаны основные методы дискретизации динамических систем на примере
явного, неявного, симплектического методов Эйлера, а также путем применения 
вариационных интеграторов. Показано, что дискретизация путем вариационного
интегратора сохраняет основные свойства динамической системы.  
\end{abstract}

\keywords{вариационные интеграторы, дискретные уравнения Эйлера,
  математический маятник}

% На английском

\alttitle{Discretizaion of pendulum model by variational integrator}

\altauthor{A. I. Tchernoivanov}

\altaddress{Peoples Friendship University of Russia, Russia, Moscow,
  117198, Mikluho-Maklay st. 6, +7(495)9550783, atcher@sci.pfu.edu.ru}

\begin{altabstract}
This work covers main methods of discretizing dynamic systems using explicit,
implicit, symplectic Euler methods and also using variational integrators. It
is shown, that discretization by variational integrator preservs main system's
properties.
\end{altabstract}

\altkeywords{variational integrators, discrete Euler equations, pendulum model}

\maketitle

\section{Введение}

Физические, биологические и даже экономические системы часто
рассматриваются с точки зрения динамических систем, описываемых
системами дифференциальных уравнений. При решении таких систем
возникают задачи их дискретизации. И если переход от дискретной модели
к непрерывной не вызывает особых затруднений, то переход от
непрерывной модели к дискретной вызывает хаотические области,
приводящие к возникновению ошибок в решении~\cite{Chaos}.

\section{Численный метод}

Рассматривается простой маятник массой $m$, подвешенный на нити длиной $l$ и
раскачивающийся под влияением сили гравитации $g$. Уравнение движения данной
системы, при условии, что угол отклонения от вертикали есть $q(t)$
представляется следующим образом:
\begin{equation}
\ddot{q} = - \frac{g}{l} \sin{(q)},
\label{eq1}
\end{equation} 
где 
\begin{equation}
\dot{q} = - \frac{dq}{dt}, \quad \ddot{q} = - \frac{d^2q}{dt^2},
\label{eq2}
\end{equation}
что в свою очередь аналогично системе первого порядка:
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
& \dot{q} = v, \\
& \dot{v} = - \frac{g}{l} \sin{(q)}.
\end{aligned}
\right.
\label{eq3}
\end{equation} 

Предположим, что аналитическое решение уравнения~\eqref{eq3} неизвестно. Тогда
единственным выходом является приближение решения с помощью интегратора. Для
этого время моделирования разбивается на $N$ равных частей длины $h$ и
необходимо найти значения $q_k = q(t_k), k = 1, \ldots , N$. Если шаг
изменения времени $h$ достаточно мал по отношению к $q$, то можно использовать
ряд Тейлора: $q(t+k) = q(t) + h\dot{q}(t) + o(h)$. 

Используя этот подход, получим формулы для $q_{k+1}$ и $v_{k+1}$.
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
  & q_{k+1} = q_k + hv_{k}, \\
  & v_{k+1} = v_k - h \frac{g}{l} \sin{(q_k)},
\end{aligned}
\right.
\left\{
\begin{aligned}
  & q_{k+1} = q_k + hv_{k+1}, \\
  & v_{k+1} = v_k - h \frac{g}{l} \sin{(q_{k+1})},
\end{aligned}
\right.
\left\{
\begin{aligned}
  & v_{k+1} = v_k - h \frac{g}{l} \sin{(q_k)}, \\
  & q_{k+1} = q_k + h v_{k+1},
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}    
которые носят название явного, неявного и симплектического методов Эйлера,
соответственно. Однако данные методы имеют известные проблемы~\cite{Stern},
связанные с наличием областей динамической стохастичности, которые и хоть
сколь угодно малы, все же являются неустранимыми. 

\section{Лагранжева механика}

В механике функция Лагранжа определяется как разность между кинетической и
потенциальной энергией и записывается как $L(q,\dot{q}) = K(\dot{q}) - U(q)$,
где функционал работы выражается как интеграл от $L$ вдоль всего пути за 
время $t \in [0,T]$. Таким образом принцип Гамильтона для Лагранжевой динамики
формулируется простым образом: правильный путь движения системы таков, что ее
работа имеет стационарное значение.
\begin{equation*}
\delta S(q) = \delta \int \limits_0^T L(q,\dot{q})dt.
\end{equation*}

Аппроксимируем Лагранжиан на каждом отрезке времени $[t_k, t_{k+1}]$
дискретным Лагранжианом $L_d(q_k;q_{k+1};h)$, где $h$ есть временной интервал
между двумя моментами времени: 
\begin{equation*}
L_d(q_k;q_{k+1};h) = \int \limits_{t_k}^{t_{k+1}} L(q,\dot{q})dt.
\end{equation*}

Путем вариаций и наличия условия постоянства конечных точек данное выражение
преобразуется в дискретные уравнения Эйлера-Лагранжа:
\begin{equation}
D_1 L_d(q_k, q_{k+1}) + D_2 L_d(q_k,q_{k+1}),
\label{del}
\end{equation}
где $D_1L_d$ и $D_2L_d$ обозначают частные производные от первой и второй
переменой $L$, соответственно.

Поскольку с механической точки зрения начальные условия, как правило,
определяются ка как ускорение и импульс, можно переписать
уравнение~\eqref{del} с точки зрения, что $p_k$ есть импульс в момент времени
$t_k$. Тогда вариационный интегратор относительно положения-импульса принимает
следующий вид:
\begin{equation}
\left\{
 \begin{aligned}
& p_k = -D_1L_d(q_k,q_{k+1}),\\
& p_{k+1} = D_2L_d(q_k,q_{k+1})
 \end{aligned}
\right.
\label{varint}
\end{equation}

\section{Выводы}

В работе была произведена дискретизация модели математического маятника как с
использованием методов Эйлера так и с помощью вариационных
интеграторов. Показано, что вариационные интеграторы являются
симплектическими и достоверно отражают количество энергии в системе. Также они
гарантированно сохраняют дискретные импульсы системы.

\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{Chaos} \textit{Заславский Г.М., Сагаев Р.З., Усиков Д.А., Черников
  А.А.} Слабый хаос и квазирегулярные структуры~--- М.Наука, 1991. 235~с.
\bibitem{Stern} \textit{A. Stern, M. Desburn} Discrete geometric mechanics for
  variational time integrators~--- ACM SIGGRAPH, 2006. pp.75-80.
\end{thebibliography}

\makealttitle

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
